<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>商业洞察 on 拾柒读库</title>
    <link>https://blog.uglyboy.cn/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%B4%9E%E5%AF%9F/</link>
    <description>Recent content in 商业洞察 on 拾柒读库</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Nov 2024 22:28:11 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.uglyboy.cn/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%B4%9E%E5%AF%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>谈一谈什么是幸福的工作</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/posts/2024/07/21/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2024 18:16:51 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/posts/2024/07/21/</guid>
      <description>为什么我们觉得工作不开心？</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="从雷军的年度演讲说起">从雷军的年度演讲说起</h2>
<p>最近，小米的发布会上，雷军花了一个小时讲述小米造车的故事，又一次成了互联网的热点。当然，按照互联网成王败寇的准则，现在雷军身上的一切必将镀上一层光环，讲话中的每个做法，都会成为新的成功学标杆。所以在当下的时间点，每一种解读小米或雷军的成功之处的声音，都仿佛追逐热点的“苍蝇”，“很难评”。</p>
<p>但雷军冗长的演讲里，还是有一些观点，引起了我的共鸣（或许也跟现在的工作有关），忍不住拿出来，感慨一下“究竟什么是幸福的工作”。</p>
<h3 id="懂一行爱一行才能做好这一行">懂一行爱一行才能做好这一行</h3>
<blockquote>
<p>过去三年时间，其实我个人琢磨的最多的是，我怎么可以把车做好呢？其实我琢磨了很久，后来我发现其实很简单，就是懂一行爱一行才能做好这一行。如果我要做车的话，我一定要懂车，一定要爱车，才有机会把车做好。所以我个人造车的第一步，说出来大家可能不信，就是自己开车。</p></blockquote>
<p>其实答案就是这句话，<strong>懂一行爱一行才能做好这一行</strong>。反过来，当你爱一行的时候，在这一行工作自然也不会特别的艰难（也不完全，如果你身边都是不热爱这一行的人，那其实也依然痛苦）。</p>
<p>所以投身一个事业，必须是热爱的事业，才能让人幸福。同样只有热爱的事业，才有可能做好。</p>
<p>同样，也只有真的热爱，才能吸引有同样热爱的人。</p>
<blockquote>
<p>我收到了很多很多的信息，最打动我的一条是凌晨五点一个同事的信息。他叫刘安昱，是小米早期的创业者，37 号员工。他从小就痴迷汽车，以为这辈子跟汽车无缘了，在业余时间自己开来一辆大房车来过年。那天他正好在广州出差，看到我们自己的直播发布会以后，激动地当即拉着几个同事到珠江边喝酒，喝完以后还觉得不尽兴，又在江边走了整整一晚。到了凌晨五点，他终于下定了决心，这个机会他一定不能错过。他就给我发了一条信息，只要让他参与，干什么都行。</p>
<p>那一夜彻夜难眠的还有很多很多人，比如李田原，他当时是宝马德国总部的设计师，算是在欧洲混的很不错的中国设计师。小米的发布会深深地震撼了他，让他萌生了加入小米的愿望。各位想一想，对每一个人来说，放弃宝马总部的工作，放弃欧洲舒适的生活，说服家人一起回国，这真的不是一件简单的事情。但是他依然果断地收拾行李，举家回国，投身到小米汽车的创业中。还有胡峥楠，他之前两次拜访过小米，发布后的一个晚上，他给我打电话说。他造车二十多年，干过国企，干过民企，自己也创过业。他跟前东家的合同到期了，他特别想出来看看互联网到底是怎么造车的。后来他加入了我们，再后来他兼任了我的顾问。就这样，一群热爱汽车的人从五湖四海走到了一起。</p></blockquote>
<p>从组织理论出发，共同的热爱才是伟大组织最有效的组织共情。雷军的演讲提供了足够多的案例。可惜的是，真实的工作场景下，大部分企业的氛围里都很难找到这种对自己所从事的工作的热爱了——似乎每个人都只注重逐利，外部的利益刺激已经挤走了原本的快乐了。</p>
<h3 id="只要你真心喜欢只要你真心想干我觉得任何时候都是最好的时候">只要你真心喜欢，只要你真心想干，我觉得任何时候都是最好的时候</h3>
<p>这句话也是对方向选择的重要诠释。当我们用 10 年的视角来看行业变迁的话，常青树才是世间罕有的物种，同时哪怕有常青树，也还是会有“野火烧不尽”的野草蓬勃发芽。所以无论做什么，当作一生的事业的话，任何时候都是最好的时候。</p>
<p>想当初，淘宝那么如日中天，同时电商领域还有京东这样的市场第二。但也丝毫不影响拼多多的崛起——它的崛起没有什么移动互联网的东风，而所谓的下沉市场，走在前面的也是快手抖音，甚至是各种微商，村淘。拼多多虽然不是我喜欢的企业，但它更充分的证明了，没有什么行业是后来者注定无法成功的。</p>
<p>所以总结出来就是这句：“只要你真心喜欢，真心想干，任何时候都是最好的时候”</p>
<h3 id="尊重行业规律守正出奇">尊重行业规律，守正出奇</h3>
<p>当然，回到了具体做事上，还是必须要说的是：不是所有人都能成功的。前面两句，表达了我们应该做自己喜欢的事，无论什么时候做都不晚；但不是有了这两点就一定可以成功。</p>
<p>回到如何能做成一件事时，不存在一句话的灵丹妙药，不存在诀窍。最重要的事遵循原本的行业规律。很多时候，只要做好了这一点，就已经可以成功了。</p>
<p>不过回到互联网这个圈子，最不好的一个风气，就是对传统行业规律缺乏敬畏，总觉得自己是革新者，就应该革一切的命，甚至革自己的命更是手下不留情，最终往往是自己把自己玩死了。</p>
<p>例如大模型与搜索的结合：RAG。现在这个领域的从业者，几乎都对搜索技术不甚了解，也不屑于了解，已经过去了一年多，还在时不时的重复造轮子，造得还没原来的好。。。对传统缺乏敬畏，已经是这个行业大多数人的顽疾了。</p>
<h2 id="回到现实">回到现实</h2>
<p>小米是幸运的，因为有理想主义者雷军；小米是幸运的，因为有现实主义者雷军。</p>
<p>在互联网圈子兜兜转转多年，大部分的公司都没有理想，也没有现实主义，只剩下逐利、KPI、内斗。。。从经济学的角度来看，就是都陷在“委托-代理人”困境中出不来了。</p>
<p>组织共识才是解法，但这种需要自上而下的机制又对管理者有太高的要求，大部分企业只能做到创始人的人格魅力带来组织共识，没办法成为组织长久的一部分；更多的企业甚至连创始人的人格魅力都形不成。</p>
<p>有时想想，可能还真不如曾经国企的文化呢（曾经的国企，不是现在的国企）。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>组织理论讲义</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/2022/10/15/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 20:20:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/2022/10/15/</guid>
      <description>组织背后的核心要素</description>
    </item>
    <item>
      <title>科学决策讲义</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/2022/04/27/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2022 17:26:35 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/2022/04/27/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>共情理论讲义</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/11/20/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 08:03:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/11/20/</guid>
      <description>传统经济学未能描述的人类行为方式</description>
    </item>
    <item>
      <title>耐用品价格策略</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/08/07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Aug 2018 08:58:35 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/08/07/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>游戏与游戏化</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/01/29/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 10:24:35 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/01/29/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>用户增长核心模型</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/01/02/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 11:04:35 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/2018/01/02/</guid>
      <description></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
