<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>长期主义 on 拾柒读库</title>
    <link>https://blog.uglyboy.cn/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
    <description>Recent content in 长期主义 on 拾柒读库</description>
    <generator>Hugo -- 0.138.0</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 13:18:17 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.uglyboy.cn/tags/%E9%95%BF%E6%9C%9F%E4%B8%BB%E4%B9%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>浮躁的时代</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/posts/2023/12/01/%E6%B5%AE%E8%BA%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 08:56:12 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/posts/2023/12/01/%E6%B5%AE%E8%BA%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>浮躁的时代，浮躁的人们，浮躁的世界。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="从拼多多市值超过阿里说起">从拼多多市值超过阿里说起</h2>
<p>昨天，拼多多的市值超过阿里了。</p>
<p>随后，看到了诸多的自媒体和身边资本圈的朋友开始热议，然后是前同事们的讨论，然后是马老师讲话又炸出一波人跟着转发着各种评论。</p>
<p>大家都在认真的研究一个问题：<strong>拼多多做对了什么？</strong> 可是有一个前提却被大家选择性遗忘——<strong>拼多多真的做对了吗？</strong></p>
<p>当然，这个问题不是针对拼多多的，并不是想说这个企业有什么不对。我们类比一下，三年前阿里市值最辉煌的时候，似乎也没有人在批判阿里有什么不对？而今天评判拼多多的每一个“对”，其实都在反衬着三年前阿里的“错”。回顾三年前，大家觉得阿里做对了吗？为什么今天就会觉得拼多多对了？那三年后，又会如何评说拼多多今天的对错呢？</p>
<p>这是一个浮躁的时代——随波飘零的片片落叶，被浪花裹挟到高点时，就会被认为是对；反过来若恰好落到了波谷，则又会被认为是错。于是对错的标准也如同波浪般变幻莫测了。</p>
<p>身边总有些朋友在努力寻找对与错的规律，希望自己成为对的人，奈何苦寻不得。或许，根源不是他们不够努力不够聪颖，而是误信了对错的标准，失去了正确的方向。</p>
<h2 id="芒格去世了大家尊敬着他的长期主义却依然做着短视的判断">芒格去世了，大家尊敬着他的长期主义，却依然做着短视的判断</h2>
<p>也是在昨天，芒格去世了。</p>
<p>朋友圈里追捧着拼多多的朋友们也纷纷缅怀着芒格。讽刺的是，他们说：芒格教会了他们要坚持长期主义；他们又在宣扬着自己从事的长期事业——无一例外的都是当下最热闹的赛道：大模型、跨境电商、AGI 。。。</p>
<p>或许他们的观念中，未来是一成不变的，当下的热门可以持续一辈子；也或许他们的观念中，“长期”其实是短暂的，或许数年，或许更短，当热门变换时，就是下一个长期的到来。</p>
<h2 id="无一幸免">无一幸免</h2>
<p>这种浮躁，在整个世界中蔓延，无一幸免。</p>
<p>政治圈，中国会赢。不过是因为其他的人都太浮躁——我们可以愿意用 20 年改变什么事情，但是大部分的国家不愿意等，没有耐心等，甚至不相信等待的力量。</p>
<blockquote>
<p>芯片封锁了又能怎样？我们在芯片上再等 20 年又能怎样？这其实才是中国人真正的底气所在——我可以用 20 年的坚持去等待，去改变。而你们，不行！</p>
<p>“时间在我”，不是因为重要的节点临近，而是因为我们相信我们的坚持。时间永远会站在正确的方向上，短期的挫折，不过是时机未到罢了。</p>
</blockquote>
<p>科研圈，也充斥着急功近利的浮躁的人们——大模型领域的论文越来越像新闻 PR 稿件，唯恐标题不醒目，满篇 &ldquo;xxx is all you need&rdquo;。</p>
<p>娱乐圈。。。</p>
<p>或许体育圈反而成了最后的净土，最强的战士们依然是上个时代遗留下来的老将，他们用刻苦和努力告诉后辈们，流星确实可以闪亮一瞬，绚烂无比；<em>你可以选择成为流星，但我选择成为太阳</em>。</p>
<h2 id="像我这样的人">像我这样的人</h2>
<p>喜欢毛不易的《像我这样的人》，唱出浮躁的时代里，每个人的沉沦：</p>
<blockquote>
<p>像我这样优秀的人
本该灿烂过一生
怎么二十多年到头来
还在人海里浮沉</p>
<p>像我这样聪明的人
早就告别了单纯
怎么还是用了一段情
去换一身伤痕</p>
<p>像我这样迷茫的人
像我这样寻找的人
像我这样碌碌无为的人
你还见过多少人</p>
<p>像我这样庸俗的人
从不喜欢装深沉
怎么偶尔听到老歌时
忽然也晃了神
像我这样懦弱的人
凡事都要留几分
怎么曾经也会为了谁
想过奋不顾身</p>
<p>像我这样孤单的人
像我这样傻的人
像我这样不甘平凡的人
世界上有多少人</p>
</blockquote>
<p>身边很多的人，意气风发，拿着高薪，天天讲着行业里最热门的黑话，谈论着阿里衰落的必然性和拼多多的成功，努力在各种场合里抛头露脸，努力成为时代的“精英”，换取别人崇拜的目光。他们不是互联网上的网红，却努力活成了自己生活圈中的网红，小心经营着自己的人设，努力迎合着身边的一切“粉丝”的期盼。</p>
<p>可他们身上却似乎又都带着 BGM：“<em>像我这样迷茫的人/像我这样寻找的人/像我这样碌碌无为的人/你还见过多少人</em>”</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>组织理论讲义</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/2022/10/15/%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%90%86%E8%AE%BA%E8%AE%B2%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 20:20:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/2022/10/15/%E7%BB%84%E7%BB%87%E7%90%86%E8%AE%BA%E8%AE%B2%E4%B9%89/</guid>
      <description>组织背后的核心要素</description>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="reveal">
  <div class="slides">
    <section data-markdown>
      <textarea data-template>
      
# 组织理论

&gt; 组织背后的核心要素

---
- 员工没有主人翁意识，工作不积极，不加班；
- 不同部门不能很好的协同合作，总是互相指责，甚至拆台；
- 大家想法不统一，总也拧不成一股绳；
- 团队氛围不好，大家都是精致的利己主义者；
- 留不住好员工，优秀的人培养一阵子就要跳槽（创业）去了；
---
#### 有哪些手段可以解决这些组织问题？
-----
- 提升管理能力（领导能力、战略决策能力等）
- 调整组织架构、流程、制度（机制设计、利益分配）
- 优化战略目标的设定和拆解（KPI 考核）
- 组织文化建设（使命、愿景、价值观）
---
#### 可这些“办法”总让人有些隔靴瘙痒
-----
- 各种方案分属不同的领域，为何能解决同一类问题？
- 这些问题好像也没办法被解决，只能被改进；
- 难以定义一个组织“质量”指标，来衡量这些手段带来的改进程度
---
### 组织的本质是共情

组织是一群有共情的人尝试进一步获取共情信息的团体

---
#### 考察一下这些组织
-----
- 定期逛街的闺蜜、一起网吧开黑的同学；
- 孩子们的小团体；
- 帮派、社团、集会、论坛、粉丝群；
- 宗教、党派、学术圈；
- 旅行团、学校、企业；
---
## 构建一个好组织

&gt; 组织究竟是什么？

---
#### 如何构建好一个社群（BBS）
-----
- 社群是解决共情需求的：
  - 找到一个社群的核心共情话题，吸引对之感兴趣的人来；
  - 鼓励大家多针对核心话题讨论聊天，提升共情的频次；
  - 设立版主，把更有共情感的话题置顶，同时删除无关话题；
  - 拉来更资深的内容创作者，提升核心话题的共情程度；
---
#### 如何构建好一个社团
-----
- 社团是线下实体组织，在信息的传播上，比线上（社群）可控但效率低：
  - 社团一定要定期（高频）组织活动，在活动中也要尽量提升共情的频率；社团线下活动之余，还可以通过线上渠道提升共情频率；
  - 在社团成员间，可以通过形成非社团主题的共情，提升社团整体共情；
  - 社团好不好，看社团的组织能力；社团的组织能力，看社长的影响力；
---
#### 如何构建好一个企业
-----
- 好的企业应当也是一个好的社团：
  - 公司的共情主题是什么？（使命愿景价值观）
  - 老板是不是企业中这个共情主题的 KOL？（领导力来源于认同）
  - 企业中做了哪些增加共情主题的工作吗？（企业文化）
  - 企业中非主题的员工共情多吗？（公司氛围）
- *好公司的评判标准：员工能否感受到企业中的共情（非物质），进而感到很快乐？*
---
#### 如何构建一个好的国家
-----
- 国家的共情是什么？
  - 统一编码、内容、观点；
- 怎样成为一个好的国家领导人？
  - 领导人需要是国家共情的 KOL；
- 经济未必能成就一个国家（晚清），或灭亡一个国家（新中国）；但文化可以。
---
#### 组织的“质量”
-----
- 组织的本质是共情，组织“质量”的评估标准是组织（作为信息提供者）带来共情的能力：
  - 共情信息的频率；
  - 共情信息的共情程度；
- 组织具有群体性，所以一定会存在 KOL：
  - KOL 才是组织实质的领导者；
  - KOL 给组织成员提供的共情水平决定了组织的下限；
---
## 组织实战检验

&gt; 根据理论，开始实操

---

#### 作为一个组织的领导（企业 CEO），最重要的使命是什么？怎么检验？

---
#### 团队协同出问题/团队氛围不好/组织成员没有积极性，这是谁的责任？用什么办法调整（是否方法不当）？
---
- 考察一下自己团队的组织共情建设：
  - 核心组织共情（编码、共情、观点）有哪些？
  - 共情频率如何？有什么组织保障？
  - 对新员工（低共情员工）有哪些共情培养方式？
  - 对有利/不利于共情的声音的处理方式？
---
## 看几个案例

&gt; 组织问题不再扑朔迷离

---
#### 组织成员贡献的意愿
-----
- 员工为什么愿意加班？为什么应当有主人翁意识？为什么工作中要有更强的主动性？
- 所谓工作态度的问题，可以归结成：组织成员有多强的贡献的意愿：
  - 贡献的意愿，意味着不满足功利动机（功利动机下不会贡献的）；
  - 获得足够的共情反馈，才能鼓励一个人用贡献的行为来获取更多的共情信息；另一方面，共情动机才促使一个人改变自己；
  - 回归到具体的人，共情之间没有本质的区别，可以是集体荣誉感，可以是事业感使命感，也可以只是职业精神，甚至“士为知己者死”；
---
#### 成员间的信任和协同
-----
- 成员间的信任和协同，依赖的不过是成员间的共情程度；
  - 组织架构的调整，本质上调整的是小组织的范围，形成小团体的组织共情，以提升特定成员间的共情程度；
  - 开会、团建、轮岗、“联姻”等等方法都可以提升相关成员间的共情程度；
  - 组织中整体的组织共情越强，成员间的组织共情就越强；
- 相互补位是很难依靠制度来保障的。因为补位的发生，往往意味着未预期的状况，这种状况大概率是没办法事前约定或被熟练执行的。
---
#### 老兵不死，只是凋零
-----
- 谁是最有组织共情，最能维护组织共情，最能贡献共情内容的人？在组织中呆的更久的人；
- 组织未来的 KOL 也应当从组织中诞生；
- 绩效考核已经衡量了老兵的功利价值，但允许老兵终老，在组织中贡献更多的共情价值吧，这种价值是钱买不到的
---
#### 不要用法律的方式对待道德
-----
- 形成共情的方式是给予可共情的信息，而不是功利的奖惩；
  - 用法律的方式对待道德，注定解决不了根本问题——共情是近期信息共情的均值，而不是某条信息的共情合格率；
- 通过 KPI 考核组织成员，永远没办法提升组织共情，甚至会更加糟糕。
  - 阿里的月饼事件就是一个典型的管理手段在共情方面的滥用，带来了长期的不良影响。
---
#### 从宗教看组织管理
- 从宗教组织中的现象来看：
  - 宗教信徒都有强烈贡献的意愿；
  - 宗教信徒间往往可以有很好的互信；
- 宗教建立的是一种高频度高质量的共情渠道：
  - 定期做宗教信息（共情信息）的交流；
  - 在编码、内容、观点上都会形成极高的共情密度；
      </textarea>
    </section>
  </div>
</div>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
