<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>营销 on 拾柒读库</title>
    <link>https://blog.uglyboy.cn/tags/%E8%90%A5%E9%94%80/</link>
    <description>Recent content in 营销 on 拾柒读库</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jul 2021 08:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.uglyboy.cn/tags/%E8%90%A5%E9%94%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>黑暗森林法则和营销</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/posts/2021-07-01/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 08:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/posts/2021-07-01/</guid>
      <description>宇宙就是一座黑暗森林，每个文明都是带枪的猎人，像幽灵般潜行于林间，轻轻拨开挡路的树枝，竭力不让脚步发出一点儿声音，连呼吸都小心翼翼……他必须</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>宇宙就是一座黑暗森林，每个文明都是带枪的猎人，像幽灵般潜行于林间，轻轻拨开挡路的树枝，竭力不让脚步发出一点儿声音，连呼吸都小心翼翼……他必须小心，因为林中到处都有与他一样潜行的猎人。如果他发现了别的生命，不管是不是猎人，不管是天使还是魔鬼，不管是娇嫩的婴儿还是步履蹒跚的老人，能做的只有一件事：开枪消灭之！</p>
<p>在这片森林中，他人就是地狱，就是永恒的威胁，任何暴露自己存在的生命都将很快被消灭。这就是宇宙文明的图景，这就是对费米悖论的解释。<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>——刘慈欣 《黑暗森林》</p>
</blockquote>
<h2 id="营销社会学">营销社会学</h2>
<p>《三体》是大部分技术人都喜欢的作品，至少也是技术人彰显自己文艺的重要共情素材——它用一种很理科的方式推演了一个理论：<strong>宇宙社会学</strong>，并以此延伸出了一个荡气回肠的故事。对于技术人（理科生）而言，这种快感大概也只有《生活大爆炸（The Big Bang Theory）》可以相提并论了。</p>
<blockquote>
<p>宇宙社会学基本公理：</p>
<ol>
<li>生存是文明的第一需求；</li>
<li>文明不断增长和扩张，但宇宙中物质总量基本保持不变；</li>
</ol>
</blockquote>
<p>从这两条基本的假设出发，加上 &ldquo;<strong>猜疑链</strong>&rdquo; 和 &ldquo;<strong>技术爆炸</strong>&rdquo; 的概念，就可以得到黑暗森林法则（即本文引言），进而构建出罗辑这样的执剑人角色，让明明处于绝对劣势的地球得以和三体星人平等共生 62 年。</p>
<p>有意思的是，出现在科幻小说中的宇宙社会学基本公理，正是从现实生活中归纳和升华出来的假设，放到熟悉的领域中，也依然有效：</p>
<blockquote>
<p>企业社会学基本公理：</p>
<ol>
<li>发展是企业的第一需求；</li>
<li>企业不断尝试增长和扩张，但全社会的总需求在一定时期内是基本保持不变的，或者说全社会可支配收入的总额是基本保持不变的；</li>
</ol>
</blockquote>
<p>直接的结论是：企业的发展是以抢占其他企业的市场份额实现的<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></p>
<p>而营销，是帮助企业抢占其他企业份额的具体手段的总称，所以当行业发展到一定阶段，营销就会成为企业间最激烈竞争的战场。</p>
<p>营销是如此的重要，以至于企业生产了一个产品后，愿意将其中的大部分利润让利给营销者，帮助自己抢占更大的市场份额。从而出现了大量的形形色色的营销型企业，包括：品牌商、代理商、渠道商、电商平台、直播带货、广告行业、门店销售等等。</p>
<p>而这些营销型的企业也依然适用上面的企业社会学基本公理，这里将之单独提炼成<strong>营销社会学基本公理</strong>：</p>
<blockquote>
<p>营销社会学基本公理:</p>
<ol>
<li>赚取更多的营销费用是营销型企业的第一需求；</li>
<li>在一定时期内，社会的总营销费用是保持不变的；</li>
</ol>
</blockquote>
<p>有了营销社会学的基本公理，很容易就能理解这样的推论：<strong>所有营销型企业之间都是互相竞争和取代的关系；营销型企业之间比较的是（一定时期内）帮助生产型企业抢占更大市场份额的能力</strong>。</p>
<h2 id="最好的时代--最坏的时代">最好的时代  最坏的时代</h2>
<p>通常技术的发展都是渐进式的，甚至哪怕是《三体》中在一个比较长的时间周期里，可能出现的“<strong>技术爆炸</strong>”，描述的也是技术线性推进过程中，在时间轴上的爆发。</p>
<p>或者说，技术的发展大体上都是有脉络的，是旧的技术不断积累和沉淀，为新的技术打下的良好的地基。</p>
<blockquote>
<p>关于技术如何演进这件事，推荐一本书——来自圣塔菲研究所的布莱恩·阿瑟撰写的《技术的本质》</p>
</blockquote>
<p>技术的渐进式发展，直接影响生产型企业也呈现渐进式发展——生产效率总是以一种相对稳定的方式进行提升，所以大多数情况下，同一时期内一个行业里的生产效率总是相近的，生产型企业之间的能力差异更多的是在资本层面（规模型经济）、管理层面，或者营销层面。</p>
<p>不过，这个规律放到营销这件事情上则大为不同了。</p>
<p>是的，营销的发展并不是营销手段的渐进提升，而是近乎完全不同的营销手段之间的更替的过程，这里把这种趋势称为“<strong>突变演进</strong>”。</p>
<p>例如，营销的重心从最早的报纸广告，快速演进到电视广告、综艺植入，再到互联网广告、新媒体营销；在渠道的营销层面，则是从层层代理商，到大型连锁超市，再到依赖电商平台，以及最近两年正大火的直播电商。</p>
<p>虽然营销领域在“突变演进”下也有一定的积累沉淀，而且在“突变”的间隔里，营销型企业也是以经验的积累努力提升营销效率，但纵观全局，起主导作用的营销手段依然都是“突变演进”的方式进化的——新的营销方式总能对旧有的营销方式形成绝对的优势。</p>
<p>幸或不幸，媒体行业、广告行业以及大部分的互联网企业，都属于营销型企业（赚的是生产型企业的营销费用）。所以这些行业里“眼见他起高楼，眼见他宴宾客，眼见他楼塌了”，都是时代的眼泪。纸媒转型成了新媒体，传统广告让位于互联网广告；互联网领域，谷歌百度一时风头正盛，到了移动互联网时代又让位给了 Facebook、微信；亚马逊和淘宝看似屹立不倒，抢的是线下传统渠道的营销费用；而短视频的崛起，让曾经的任何巨头都不敢轻视……这样的故事仍在这些领域中续写着。</p>
<p>这是最好的时代，也是最坏的时代。</p>
<p>营销的“突变演进”，带来了传统行业突变的可能性。一个企业（生产型）被另一个企业打败，可能不是因为它的技术能力不足，而是没能跟进到最新最“先进”的营销手段，导致不小心在历史舞台上落幕。</p>
<blockquote>
<p>我自己非常有感触的一件事情：我心中洽洽瓜子一直是第一名的休闲零嘴，也是大学期间常年的必备零食。但最近几年，要么是买了各路的网红零食，什么三只松鼠、良品铺子，要么是逛了周边的网红蛋糕店，买脏脏包、奶茶，甚至在网易严选之类的平台上屯糕点零食啥的，竟然都没机会想起来买一袋洽洽瓜子。</p>
</blockquote>
<p>打败恰恰瓜子的未必是更好吃的瓜子，或者更好吃的零食，只不过在流淌的时间里，不经意间被人遗忘，再回想起来时，已经成为了情怀。就好像儿时的北冰洋、熊猫雪糕、大大泡泡糖。</p>
<p>在这样的时代里，我们可以亲眼见证：两岁的完美日记打败了 112 年的巴黎欧莱雅和 73 年的雅诗兰黛；五岁的元气森林超过了不可一世的可口可乐和百事可乐；比旺旺年轻十几岁的三只松鼠线上市场占有率为 11.2%，而旺旺则不足 1%……</p>
<h2 id="营销的黑暗森林法则">营销的黑暗森林法则</h2>
<p>营销型企业唯一的价值在于其营销水平能帮助客户（生产型企业）比其他的营销者抢占到更多的市场份额，不论手段。</p>
<p>曾经的各地晚报上的广告段子再火，也挡不住纸媒的衰落；一个广告代理商哪怕把百度凤巢、淘宝直通车等优化到极点，但直播带货兴起之时，企业还是会把营销费用都网红，转向直播带货，减少广告平台的投入。</p>
<p>那直播带货会是终局吗？我们可以笑一笑，五年之后再来看这个话题。</p>
<p>营销世界的黑暗森林法则就是：<strong>没有“正确”的营销，只有更好的营销</strong>。</p>
<p>曾几何时，当大家拿着营销学的红宝书——科特勒的《营销管理》，学习宝洁的品牌战略，搭建和完善线下的供应商体系时，悄然崛起的并不是另一个宝洁，而是跟着电商平台一起成长起来的阿芙精油、韩都衣舍、三只松鼠、御泥坊、芳草集。</p>
<p>它们没有做曾经认为最正确的营销：打传统媒体广告、树立传统的品牌战略、构建完整的供应商体系，但相比传统营销，线上营销玩法是更好的营销，所以它们最终获得了更多的市场份额。</p>
<p>近些年，线上营销成为了主流，哪怕是传统的品牌商也都纷纷转型线上，都知道要新媒体营销， 三微一抖<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>，烧车钻展等等，但反倒是热闹的搞起线下营销的喜茶、瑞幸、泡泡玛特们脱颖而出。</p>
<p>甚至还有像拼多多这种，硬生生从不能做电商的社交流量上，搞出了一套“社交电商”的玩法，成为国内电商的第三极；vivo 和 oppo 则重金砸各类网络热门综艺节目，以异军突起之姿，顺利替代了“中华酷联”，已经将苹果挤出中国手机市场的前三；而已经有些由盛转衰的海底捞，则是靠着极致的服务成为餐饮行业的龙头。</p>
<p>这里似乎总在发生着“不讲武德”“乱拳打死老师傅”的故事——品牌们不停地学习新的营销玩法，但还是无可避免地被更新的一拨人挥舞着你没见过也看不懂的武器伤害着。</p>
<p>营销世界（营销型企业间的竞争）里，大厂们也都在焦虑着：因为短视频，腾讯在焦虑；因为拼多多，淘宝在焦虑；百度倒是可以佛了，正在焦虑的已经换成了今日头条和抖音。年轻的美团和拼多多也在焦虑，他们都急火火地进军了社区团购业务——他们是看明白了社区团购将是下一代的营销？未必。但是万一是呢？</p>
<p>年长者不得不杞人忧天，年轻者则做着异想天开一夜成名的梦。所以在营销的世界里，和《三体》中一片寂静的黑暗森林不同，这里的每个参与者都是一个发光体，并试图闪耀出更耀眼的光芒，沟通一片异常耀眼的黑暗森林，而且还将继续闪耀下去。</p>
<p>最后，也送给每个想在这片森林里闪耀的读者朋友一个问题：<strong>你正在为之奋斗的，是“正确”的营销，还是“更好”的营销</strong>？</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>严谨地说，这种情况发生在<strong>产能不是瓶颈，供给大于需求</strong>时，这是当下大部分行业的现状。&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>三微一抖是指：微信、微博、微淘，以及抖音&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>共情理论讲义</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/slides/%E5%85%B1%E6%83%85%E7%90%86%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 08:03:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/slides/%E5%85%B1%E6%83%85%E7%90%86%E8%AE%BA/</guid>
      <description>传统经济学未能描述的人类行为方式</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="共情理论">共情理论</h1>
<blockquote>
<p>传统经济学未能描述的人类行为方式</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="女生找男生修电脑应不应该很快修好">女生找男生修电脑，应不应该很快修好？</h3>
<hr>
<blockquote>
<p>面对问题，直男们的第一反应就是寻找解决方案并将问题解决，这本来是很合逻辑的事情。</p>
<p>但女生找你诉苦，并不是去问你应该怎么办的，不是为了找你寻求解决方案，其实是想得到你的支持与共情。</p>
</blockquote>
<h2 id="知乎经常被女生说成是直男该怎么办">——知乎《经常被女生说成是直男，该怎么办？》</h2>
<!-- raw HTML omitted -->
<h3 id="功利动机">功利动机</h3>
<h3 id="共情动机">共情动机</h3>
<!-- raw HTML omitted -->
<ul>
<li>指为了达成某一目的，而产生的获取明确指向性信息的行为。
<ul>
<li>衣食住行</li>
<li>解决刚需的购物行为</li>
<li>搜索、咨询、知识付费</li>
</ul>
</li>
</ul>
<ul>
<li>指没有明确目的，但为了获得情感链接与情感体验，打发无聊，而产生的获取信息的行为。
<ul>
<li>与朋友闲聊</li>
<li>刷知乎、B站、抖音、猜你喜欢</li>
<li>看综艺、电视剧</li>
</ul>
</li>
</ul>
<!-- raw HTML omitted -->
<p><strong>断言：未来的营销市场，会和过去一样，赢得共情的玩家赢得功利市场</strong></p>
<hr>
<h3 id="两种动机的不同解法">两种动机的不同解法</h3>
<h4 id="功利动机---element-classfragment-data-fragment-index1---"><code>功利动机</code><!-- raw HTML omitted --></h4>
<ul>
<li>解决用户的明确需求，帮助用户快速达成目标或获取目标信息；<!-- raw HTML omitted --></li>
</ul>
<h4 id="共情动机---element-classfragment--data-fragment-index2---"><code>共情动机</code><!-- raw HTML omitted --></h4>
<ul>
<li>源源不断地提供可以与用户共情的信息；<!-- raw HTML omitted --></li>
<li>用户在获取信息前是不知道信息能否与自己共情的，所以用户需要的是可评判的信息源；<!-- raw HTML omitted --></li>
</ul>
<hr>
<h3 id="你会选择从哪里获取信息">你会选择从哪里获取信息？</h3>
<ul>
<li>对信息源的评判标准，最重要的是：
<ul>
<li>人设（信息的共情程度）；</li>
<li>信息的频率；</li>
<li>新信息；</li>
</ul>
</li>
<li>一个人通常有多个信息源</li>
<li>人会因为信息源<em>共情能力</em>的变化，调整从之获取信息的频率；</li>
</ul>
<hr>
<h3 id="信息的三要素">信息的三要素</h3>
<ul>
<li>信息的编码 (Coding)</li>
<li>信息的内容 (Message)</li>
<li>信息的观点 (Key Point)</li>
</ul>
<blockquote>
<p>三者都可以形成共情，没有高下之分。相比之下，编码和内容通常贡献更多的共情点。</p>
</blockquote>
<hr>
<h4 id="如何改变一个人的观点">如何改变一个人的观点？</h4>
<hr>
<ul>
<li>人与一条信息发生共情时，就会倾向于接受这个信息的观点
<ul>
<li>《奇葩说》征服你的是观点吗？是逻辑吗？是一段感人的音乐和一个你感同身受的故事（信息的编码和内容共情）；</li>
<li>骗子的套路都是与你共情，然后就会形成信任；</li>
</ul>
</li>
<li>宗教传销的要义皆尽于此。</li>
</ul>
<hr>
<h3 id="测试一下你对共情的理解">测试一下你对共情的理解</h3>
<hr>
<h6 id="解决问题优先判断共情动机是否在起主要作用">解决问题优先判断共情动机是否在起主要作用</h6>
<hr>
<h4 id="奢侈品品牌应当如何营销">奢侈品品牌应当如何营销？</h4>
<ul>
<li>奢侈品的品牌，自然是主要解决用户的共情需求的；
<ul>
<li>人设<!-- raw HTML omitted --></li>
<li>频率<!-- raw HTML omitted --></li>
<li>上新<!-- raw HTML omitted --></li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="提升信息的共情程度">提升信息的共情程度</h6>
<hr>
<h4 id="有什么办法可以进一步提升爱情婚姻的质量">有什么办法可以进一步提升爱情（婚姻）的质量？</h4>
<ul>
<li>人设和频率基本上是固定的，所以只能通过信息内容来提升共情程度；
<ul>
<li>编码<!-- raw HTML omitted --></li>
<li>内容<!-- raw HTML omitted --></li>
<li>观点<!-- raw HTML omitted --></li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="说服一个人靠的不是逻辑而是共情">说服一个人，靠的不是逻辑，而是共情</h6>
<hr>
<h4 id="当你在给孩子讲道理时孩子却在搞怪怎么办">当你在给孩子讲道理时，孩子却在搞怪，怎么办？</h4>
<ul>
<li>“从前有个孩子不听话，后来他死了……”——《麦兜的故事》</li>
<li>小红书是如何卖奢侈品包包的</li>
</ul>
<blockquote>
<p>这个包很贵！但我的男朋友很爱我买给了我；你的男朋友爱你吗？你也值得拥有这个包包！</p>
</blockquote>
<hr>
<h6 id="理解共情动机对功利动机的影响">理解共情动机对功利动机的影响</h6>
<hr>
<h4 id="见投资人或客户时究竟要讲什么故事才有效">见投资人或客户时，究竟要讲什么故事才有效？</h4>
<hr>
<h6 id="共情理论在商业中的复杂应用">共情理论在商业中的复杂应用</h6>
<hr>
<h4 id="私域营销应该怎么做看哪些指标">私域营销应该怎么做？看哪些指标？</h4>
<hr>
<h2 id="几个共情的案例">几个共情的案例</h2>
<hr>
<h6 id="共情案例之编码共情">共情案例之编码共情</h6>
<hr>
<h4 id="编码共情的价值">编码共情的价值</h4>
<ul>
<li>一个人在异国他乡，遇到一个懂得他母语的人，他一定会特别愿意与这个人聊天，哪怕仅仅是编码共情；</li>
<li>拼多多、蜜雪冰城的传播曲都是改编自耳熟能详的音乐旋律，通过音乐的编码共情，让用户更容易接受信息内容；</li>
<li>如果一个人说的一个梗恰好你知道，两个人会相视一笑，显著提升共情体验；</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="对于信息源而言新也是尤为重要的一个要素">对于信息源而言，新也是尤为重要的一个要素</h6>
<hr>
<h4 id="保持新鲜感也是共情的重要因素">保持新鲜感也是共情的重要因素</h4>
<ul>
<li>用户需要的是新的共情的信息，而不仅仅是共情的信息：
<ul>
<li>老梗重复次数多了，就不共情的；</li>
<li>如果只是共情，翻资料查档案馆就可以了；但大家都选择去看最新的节目。</li>
</ul>
</li>
<li>新的信息，重要的是体验和感受，而不是信息究竟有多新；
<ul>
<li>下拉刷新、知乎日报就能给人“新”的感受；</li>
<li>你平时跟人沟通时是不是时常能带来新的话题呢？你的父辈们呢？</li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="共情案例之友情">共情案例之友情</h6>
<hr>
<h4 id="友情是什么">友情是什么？</h4>
<ul>
<li>“朋友”是某个信息源：
<ul>
<li>“朋友”往往常见于同学、同事这类拥有共同经历的人，因为彼此在信息的编码和内容上有明显的共情点；</li>
<li>朋友间信息交流的频率降低，友情自然就淡掉了（回忆一下人人网如何帮我们重拾友情）；</li>
<li>聊得来的朋友，会更频繁的聊天；</li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="共情的网络效应">共情的网络效应</h6>
<hr>
<h4 id="共情的网络效应-1">共情的网络效应</h4>
<ul>
<li>共情具有群体性；
<ul>
<li>具有共同共情点的人们，彼此之间都会形成共情，从而形成群体。</li>
</ul>
</li>
<li>群体中会自发出现地位稳固的<strong>意见领袖</strong>；
<ul>
<li>群体中总会有更容易与他人形成社交关系的人；</li>
<li>群体共情会从网状结构变成星状结构；</li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="共情案例之这些都是共情">共情案例之这些都是共情</h6>
<hr>
<h4 id="这些都是共情在起作用">这些都是共情在起作用</h4>
<ul>
<li>塑造品牌就是在打造一个共情编码。换句话说，品牌是共情，不要用功利动机的视角来理解它；</li>
<li>爽文、流行电视剧、热门梗（脱口秀）都是可以与更多人共情的信息；他们部分找到了构建共情信息的方法论；</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="共情案例之这些都是共情-1">共情案例之这些都是共情</h6>
<hr>
<h4 id="这些都是共情在起作用-1">这些都是共情在起作用</h4>
<ul>
<li>直播间的主播、短视频的up主、微博大V、公众号等等都是共情体系下的 KOL。他们擅长的是成为很多人的优质信息提供者。不要忘记KOL也需要粉丝的帮助；</li>
<li>当一个APP追求用户时长时，它就进入了共情的大市场竞争中。高效的功利解决方案带不来用户时长。（一个找对象的APP，究竟是否应该快速找到对象？）</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="共情案例之提升共情的小技巧">共情案例之提升共情的小技巧</h6>
<hr>
<h4 id="这些都可以帮我们更好的共情">这些都可以帮我们更好的共情</h4>
<ul>
<li>买杂志或者看热门电视剧，我们总是要看最新的。因为最新的才能带来更好的共情体验。
<ul>
<li>这也是为什么共情解决方案的APP都是下拉刷新（你又有XX条新消息）；</li>
<li>ZARA、SheIn、喜茶、瑞幸的成功都离不开上新；</li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr>
<h6 id="共情案例之提升共情的小技巧-1">共情案例之提升共情的小技巧</h6>
<hr>
<h4 id="这些都可以帮我们更好的共情-1">这些都可以帮我们更好的共情</h4>
<ul>
<li>认识新朋友时，我们总会问对方哪里人，以便快速寻找到共情的内容，形成共情；</li>
<li>如果你不确定是否能创造与对方共情的信息，可以尝试重复或认同对方的信息来提升共情，因为对方自己与自己总是能共情的。
<ul>
<li>这一点对应的现象：社交媒体的交互都有点赞，但没有踩。</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
