<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>低熵生活 on 拾柒读库</title>
    <link>https://blog.uglyboy.cn/categories/%E4%BD%8E%E7%86%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 低熵生活 on 拾柒读库</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2023 08:56:12 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.uglyboy.cn/categories/%E4%BD%8E%E7%86%B5%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>浮躁的时代</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/posts/2023/12/01/%E6%B5%AE%E8%BA%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 08:56:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/posts/2023/12/01/%E6%B5%AE%E8%BA%81%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>浮躁的时代，浮躁的人们，浮躁的世界。</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="从拼多多市值超过阿里说起">从拼多多市值超过阿里说起</h2>
<p>昨天，拼多多的市值超过阿里了。</p>
<p>随后，看到了诸多的自媒体和身边资本圈的朋友开始热议，然后是前同事们的讨论，然后是马老师讲话又炸出一波人跟着转发着各种评论。</p>
<p>大家都在认真的研究一个问题：<strong>拼多多做对了什么？</strong> 可是有一个前提却被大家选择性遗忘——<strong>拼多多真的做对了吗？</strong></p>
<p>当然，这个问题不是针对拼多多的，并不是想说这个企业有什么不对。我们类比一下，三年前阿里市值最辉煌的时候，似乎也没有人在批判阿里有什么不对？而今天评判拼多多的每一个“对”，其实都在反衬着三年前阿里的“错”。回顾三年前，大家觉得阿里做对了吗？为什么今天就会觉得拼多多对了？那三年后，又会如何评说拼多多今天的对错呢？</p>
<p>这是一个浮躁的时代——随波飘零的片片落叶，被浪花裹挟到高点时，就会被认为是对；反过来若恰好落到了波谷，则又会被认为是错。于是对错的标准也如同波浪般变幻莫测了。</p>
<p>身边总有些朋友在努力寻找对与错的规律，希望自己成为对的人，奈何苦寻不得。或许，根源不是他们不够努力不够聪颖，而是误信了对错的标准，失去了正确的方向。</p>
<h2 id="芒格去世了大家尊敬着他的长期主义却依然做着短视的判断">芒格去世了，大家尊敬着他的长期主义，却依然做着短视的判断</h2>
<p>也是在昨天，芒格去世了。</p>
<p>朋友圈里追捧着拼多多的朋友们也纷纷缅怀着芒格。讽刺的是，他们说：芒格教会了他们要坚持长期主义；他们又在宣扬着自己从事的长期事业——无一例外的都是当下最热闹的赛道：大模型、跨境电商、AGI 。。。</p>
<p>或许他们的观念中，未来是一成不变的，当下的热门可以持续一辈子；也或许他们的观念中，“长期”其实是短暂的，或许数年，或许更短，当热门变换时，就是下一个长期的到来。</p>
<h2 id="无一幸免">无一幸免</h2>
<p>这种浮躁，在整个世界中蔓延，无一幸免。</p>
<p>政治圈，中国会赢。不过是因为其他的人都太浮躁——我们可以愿意用 20 年改变什么事情，但是大部分的国家不愿意等，没有耐心等，甚至不相信等待的力量。</p>
<blockquote>
<p>芯片封锁了又能怎样？我们在芯片上再等 20 年又能怎样？这其实才是中国人真正的底气所在——我可以用 20 年的坚持去等待，去改变。而你们，不行！</p>
<p>“时间在我”，不是因为重要的节点临近，而是因为我们相信我们的坚持。时间永远会站在正确的方向上，短期的挫折，不过是时机未到罢了。</p>
</blockquote>
<p>科研圈，也充斥着急功近利的浮躁的人们——大模型领域的论文越来越像新闻 PR 稿件，唯恐标题不醒目，满篇 &ldquo;xxx is all you need&rdquo;。</p>
<p>娱乐圈。。。</p>
<p>或许体育圈反而成了最后的净土，最强的战士们依然是上个时代遗留下来的老将，他们用刻苦和努力告诉后辈们，流星确实可以闪亮一瞬，绚烂无比；<em>你可以选择成为流星，但我选择成为太阳</em>。</p>
<h2 id="像我这样的人">像我这样的人</h2>
<p>喜欢毛不易的《像我这样的人》，唱出浮躁的时代里，每个人的沉沦：</p>
<blockquote>
<p>像我这样优秀的人
本该灿烂过一生
怎么二十多年到头来
还在人海里浮沉</p>
<p>像我这样聪明的人
早就告别了单纯
怎么还是用了一段情
去换一身伤痕</p>
<p>像我这样迷茫的人
像我这样寻找的人
像我这样碌碌无为的人
你还见过多少人</p>
<p>像我这样庸俗的人
从不喜欢装深沉
怎么偶尔听到老歌时
忽然也晃了神
像我这样懦弱的人
凡事都要留几分
怎么曾经也会为了谁
想过奋不顾身</p>
<p>像我这样孤单的人
像我这样傻的人
像我这样不甘平凡的人
世界上有多少人</p>
</blockquote>
<p>身边很多的人，意气风发，拿着高薪，天天讲着行业里最热门的黑话，谈论着阿里衰落的必然性和拼多多的成功，努力在各种场合里抛头露脸，努力成为时代的“精英”，换取别人崇拜的目光。他们不是互联网上的网红，却努力活成了自己生活圈中的网红，小心经营着自己的人设，努力迎合着身边的一切“粉丝”的期盼。</p>
<p>可他们身上却似乎又都带着 BGM：“<em>像我这样迷茫的人/像我这样寻找的人/像我这样碌碌无为的人/你还见过多少人</em>”</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>庖丁解牛|究竟什么是“战略”？</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/posts/2021/07/15/%E5%BA%96%E4%B8%81%E8%A7%A3%E7%89%9B%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%88%98%E7%95%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 08:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/posts/2021/07/15/%E5%BA%96%E4%B8%81%E8%A7%A3%E7%89%9B%E7%A9%B6%E7%AB%9F%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E6%88%98%E7%95%A5/</guid>
      <description>前几日，在朋友圈看到前同事分享某大厂高管在 XX 创业营上开了一课《如何制定战略》，内容里有“使命、愿景、价值观”、还有“一颗心，一张图，一场仗”</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>前几日，在朋友圈看到前同事分享某大厂高管在 XX 创业营上开了一课《如何制定战略》，内容里有“使命、愿景、价值观”、还有“一颗心，一张图，一场仗”等行业黑话，而这两个话题凑一起，竟成了“从战略到执行的方法论”了。</p>
<p>什么是战略？战略到底是一门玄学还是一门科学？回想在老东家经历过的各个时期的“战略”，心有戚戚焉。</p>
<p>所以今天咱们就来硬核拆解一下：究竟什么是战略。</p>
</blockquote>
<h2 id="大而无当的战略">大而无当的“战略”</h2>
<p>先讲三个关于战略的小故事：</p>
<blockquote>
<p>当初老东家收编某视频巨头时，后者的市场份额跌至第三，于是许多本部的精兵强将前去支援。<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>当时便面临着一个战略问题：在不差钱的情况下，如何重新夺回市场份额第一的宝座？</p>
<p>就我参与阶段的了解，给出的答案是非常有该厂特色的解决方案：</p>
<ol>
<li>技术上提升用户体验，将 crash 率、秒播率、带宽压缩率等等各项指标都做到行业领先；</li>
<li>通过个性化算法优化匹配效率；</li>
</ol>
<p>这个战略有一个宏大（但我记不住）的项目名称。一年之后，各项指标都在大家 996 的奋斗下达成了，项目也召开了一个隆重的表彰大会，获奖的团队笑脸盈盈。</p>
<p>故事的结果大家都知道。</p>
<p>它的市场份额，相比于前两家竞对，又跌了不少。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>之后不久，恰赶上了“猫狗大战”最激烈的那两年，于是老东家内部酝酿出一个核心战略，具体名称不重要，我姑且简单粗暴地称之为“打狗棒”。所有部门都在这个大战略下指定各自的战略，于是可以看到各个行业关于“打狗棒”的战略方案。</p>
<p>但令人意外的是，这个战略似乎只在 PPT 里彰显存在感。我们难以找到它在业务执行层面的体现。也就是说，有它没它，业务都在沿着既定的方向走。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>去年，跟快递公司有一些业务合作。某通的几个同学经常问我：菜鸟又出了什么什么战略，这个背后有什么思考？</p>
<p>这个问题让我想起了刚到菜鸟时，跟菜鸟的同学聊天，大家都在感慨：每年都在谈战略，甚至一年一个战略，但真心没啥战略。</p>
</blockquote>
<p>这三个小故事可以让我们对大厂“祛魅”：哪怕是大公司，哪怕是高管，也不一定能制定出正确的战略，甚至，以个人经验来看，他们中真的懂战略的，不多。</p>
<p>正因如此，“打工人”才常常有一种误解：一说“战略”，就是大而无当、虚头巴脑、不知所云。与其关心高层的“战略”，不如关心关心业务的 KPI，毕竟这才真正关乎自己的钱包。</p>
<blockquote>
<p>这里的三个故事，其实并不是想抨击大公司病或者揭露所谓的高管内幕。更明确地说，没有想表达对高管不敬的意味（认真脸）。<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>高管的定义是高级管理者，是能够协同一个部门可能上百号人共同实现某个业务目标的领航人。但是，在战略这件事情上，执行能力强并不一定总能导向正确的方向，甚至会更容易形成偏见——我们擅长的部分就是最值得做的事情。</p>
<p>这可能也是老人们时常会谈，“将才”和“帅才”的区别吧。</p>
</blockquote>
<h2 id="战略是一门科学">战略是一门科学</h2>
<p>公司的战略，几乎都是领导们开会商量出来的。</p>
<p>是不是战略就应该由领导来决定呢？从权力的角度出发，是的。但从逻辑的角度来看，这样的战略决策会导致一个主观性极强的决定。就好像你爱吃甜，我爱吃辣一样，无所谓对错。</p>
<p>可是回到战略执行层面来看，这种做法会出现这样或那样的情况：执行后发现和想象的不一样只能重新规划的；换了领导于是调整战略的；也有执行了一阵子终于松口承认战略决策失误的……</p>
<p>如果战略就是这样一个既不可靠又不能延续的东西，那何必还要考虑什么“战略”呢？</p>
<blockquote>
<p>战略不是收入证明，不是只有高管或者大公司才配谈战略，也不存在说大公司的战略就一定是对的、好的，或者高管看问题就一定高瞻远瞩，高屋建瓴；战略也不是玄学，不应该有那么多的拍脑袋，“我觉得”，或者所谓的经验之谈。</p>
</blockquote>
<p>毛主席说：“战略问题是研究（战争）全局的规律性的东西。”战略应当是一门科学，它背后是有规律的，是可被描述和验证的。</p>
<p>在《营销的黑暗森林法则》一文中我做了一个铺垫：一定时期内，企业的竞争背后是一个零和游戏，企业发展是以抢占其他企业市场份额实现。</p>
<p>从而可以相对容易地理解战略的定义：</p>
<p><strong>战略是指在相同投入的条件下，能够获得更大的市场份额的业务方向。</strong></p>
<p>这个定义和我们直觉上对战略的理解是基本一致的，但是，其中有几个很核心的要点，却往往会被人们所忽视。</p>
<h3 id="你搞清楚自己的定位没有">“你搞清楚自己的定位没有？”</h3>
<blockquote>
<p>（段子）“灵魂六问”：</p>
<p>配钥匙师傅：你配吗？</p>
<p>算命先生：你算什么东西？</p>
<p>食堂阿姨：你要饭吗？</p>
<p>快递小哥：你是什么东西？</p>
<p>上海垃圾分拣阿姨：你是什么垃圾？</p>
<p>最有文化的还是网约车司机：你搞清楚自己的定位没有？</p>
</blockquote>
<p>关于战略，最核心的一个要点就是要看清自己所处的市场。不同的市场定位，战略打法会截然不同。</p>
<p>例如北京市和平里地区的餐饮市场，同全北京的餐饮市场，不同的内涵与外延形成的战略打法自然不同，最终达成的效果也会很不一样。</p>
<p>尤其是，不能自欺欺人地杜撰一个自以为是的市场。</p>
<blockquote>
<p>前段时间拜访了一家“无代码”的企业，企业的业务同学侃侃而谈“无代码”的美好前景，以及，“在‘无代码’的市场中，我们没有对手”。</p>
<p>可是，“无代码”这个概念自己就是一个市场吗？难不成发明一个不放鸡蛋的煎饼果子，就可以独霸“无鸡蛋煎饼果子市场”吗？哦，似乎说来也对，只是这样的“市场”很难说有什么价值。</p>
</blockquote>
<p>正经地说，市场需要一个科学的定义以便于我们理解：<strong>具有需求可替代性的产品的集合，才构成同一个市场。</strong></p>
<p>市场的范畴可小可大，例如火锅市场必然也可以延展到饮食市场。这个范畴的选择，需要根据企业自身的发展情况来抉择——不断成长的企业必然是不断扩大自己所在市场范畴的企业，让自己的产品可以在更大的范畴里解占据更多的市场份额，解决更多的用户需求。</p>
<h3 id="同样的资源为什么要给到你">“同样的资源，为什么要给到你？”</h3>
<p>战略的价值衡量不是简单地拿结果说话，而要看投入产出比。</p>
<p>曾经参加的很多项目决策会，项目方会卖力地说：“我的项目具有什么什么价值，只要资源到位就好”。但上位决策者考虑问题的方式是：相同的资源，给到这个项目还是其他项目，哪一个能够获得更大的价值。</p>
<p>有价值的事情很多，但不代表有价值就值得（当下）做。或者说，战略决策，某种意义上讲就是对各种选择进行优先级排序。</p>
<p>资源要优化配置的道理已是老生常谈，但放到自己身上，可能就成了“灯下黑”。</p>
<p>所以脱离投入产出比谈业务价值，就是耍流氓。</p>
<h3 id="大盘涨了你的市场份额涨了吗">“大盘涨了，你的市场份额涨了吗？”</h3>
<p>战略中值得在意的不是绝对价值，而是市场份额。</p>
<p>在一个不断发展的市场中，赚钱了，证明不了你的本事，也许你就是风口上的猪呢。至少你的增长速度要超过大盘的增长，才是真的增长。换句话说，就是需要有市场份额的提升。</p>
<p>所以谈战略的时候，份额才是真实的价值。</p>
<p>淘宝内部很多项目都要赶着双十一上线，接着双十一的流量大爆发，就可以容易地拿到一个很好看的数字。但是这样的结果能证明项目的价值吗？谈战略时，自欺欺人真心没什么意思。</p>
<p>尤为重要的一点是，企业自身当下的市场份额对如何选择战略方向起着决定性作用。</p>
<p>小企业自然需要立足于发展，而大企业则需要考虑扩张自己的势力范围。企业在不同阶段一定需要截然不同的战略选择。这也是很多成功的创业者，企业做大，就难以更进一步；而很多大厂的高管进入了初创企业也种种水土不服。</p>
<p>遗憾的是，很多优秀的企业都会将自己曾经的成功经验教条般地搬到新的阶段，造成战略方向的失误。这可能就是大部分企业最难的地方——让体验过成功的团队否定现状，这一定是很不愉快的感受。所以对未能跨过这一步的“成功过”的企业，只能对他们的曾经表示“respect”，然后摇一摇头，用前同事的话来美化一下这种失败——<strong>“优秀是卓越最大的敌人”</strong>。</p>
<h2 id="结语">结语</h2>
<p>战略是一门科学，而不是什么形而上的东西。所以战略不是高管或大厂的专属，而是值得每个人去思考和掌握的方法。</p>
<p>作为一门学科，给出“战略”的定义，正是开启科学发展方向的基础——有了定义，我们才知道战略不能空谈，<strong>必须要在看清自身所处的市场、自身的市场份额、自身的投入情况的条件下，去考虑各个业务方向的投入产出比</strong>。</p>
<p>这句话，也是今天想分享给大家的道理。</p>
<p>至于怎样制定战略？我还有一个关于“<strong>竞争策略</strong>”的研究，相对深入地分析了这个问题，以后有机会可以继续庖丁解牛。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>黑暗森林法则和营销</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/posts/2021/07/01/%E9%BB%91%E6%9A%97%E6%A3%AE%E6%9E%97%E6%B3%95%E5%88%99%E5%92%8C%E8%90%A5%E9%94%80/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 08:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/posts/2021/07/01/%E9%BB%91%E6%9A%97%E6%A3%AE%E6%9E%97%E6%B3%95%E5%88%99%E5%92%8C%E8%90%A5%E9%94%80/</guid>
      <description>宇宙就是一座黑暗森林，每个文明都是带枪的猎人，像幽灵般潜行于林间，轻轻拨开挡路的树枝，竭力不让脚步发出一点儿声音，连呼吸都小心翼翼……他必须</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>宇宙就是一座黑暗森林，每个文明都是带枪的猎人，像幽灵般潜行于林间，轻轻拨开挡路的树枝，竭力不让脚步发出一点儿声音，连呼吸都小心翼翼……他必须小心，因为林中到处都有与他一样潜行的猎人。如果他发现了别的生命，不管是不是猎人，不管是天使还是魔鬼，不管是娇嫩的婴儿还是步履蹒跚的老人，能做的只有一件事：开枪消灭之！</p>
<p>在这片森林中，他人就是地狱，就是永恒的威胁，任何暴露自己存在的生命都将很快被消灭。这就是宇宙文明的图景，这就是对费米悖论的解释。<!-- raw HTML omitted --></p>
<p>——刘慈欣 《黑暗森林》</p>
</blockquote>
<h2 id="营销社会学">营销社会学</h2>
<p>《三体》是大部分技术人都喜欢的作品，至少也是技术人彰显自己文艺的重要共情素材——它用一种很理科的方式推演了一个理论：<strong>宇宙社会学</strong>，并以此延伸出了一个荡气回肠的故事。对于技术人（理科生）而言，这种快感大概也只有《生活大爆炸（The Big Bang Theory）》可以相提并论了。</p>
<blockquote>
<p>宇宙社会学基本公理：</p>
<ol>
<li>生存是文明的第一需求；</li>
<li>文明不断增长和扩张，但宇宙中物质总量基本保持不变；</li>
</ol>
</blockquote>
<p>从这两条基本的假设出发，加上 &ldquo;<strong>猜疑链</strong>&rdquo; 和 &ldquo;<strong>技术爆炸</strong>&rdquo; 的概念，就可以得到黑暗森林法则（即本文引言），进而构建出罗辑这样的执剑人角色，让明明处于绝对劣势的地球得以和三体星人平等共生 62 年。</p>
<p>有意思的是，出现在科幻小说中的宇宙社会学基本公理，正是从现实生活中归纳和升华出来的假设，放到熟悉的领域中，也依然有效：</p>
<blockquote>
<p>企业社会学基本公理：</p>
<ol>
<li>发展是企业的第一需求；</li>
<li>企业不断尝试增长和扩张，但全社会的总需求在一定时期内是基本保持不变的，或者说全社会可支配收入的总额是基本保持不变的；</li>
</ol>
</blockquote>
<p>直接的结论是：企业的发展是以抢占其他企业的市场份额实现的<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></p>
<p>而营销，是帮助企业抢占其他企业份额的具体手段的总称，所以当行业发展到一定阶段，营销就会成为企业间最激烈竞争的战场。</p>
<p>营销是如此的重要，以至于企业生产了一个产品后，愿意将其中的大部分利润让利给营销者，帮助自己抢占更大的市场份额。从而出现了大量的形形色色的营销型企业，包括：品牌商、代理商、渠道商、电商平台、直播带货、广告行业、门店销售等等。</p>
<p>而这些营销型的企业也依然适用上面的企业社会学基本公理，这里将之单独提炼成<strong>营销社会学基本公理</strong>：</p>
<blockquote>
<p>营销社会学基本公理:</p>
<ol>
<li>赚取更多的营销费用是营销型企业的第一需求；</li>
<li>在一定时期内，社会的总营销费用是保持不变的；</li>
</ol>
</blockquote>
<p>有了营销社会学的基本公理，很容易就能理解这样的推论：<strong>所有营销型企业之间都是互相竞争和取代的关系；营销型企业之间比较的是（一定时期内）帮助生产型企业抢占更大市场份额的能力</strong>。</p>
<h2 id="最好的时代--最坏的时代">最好的时代  最坏的时代</h2>
<p>通常技术的发展都是渐进式的，甚至哪怕是《三体》中在一个比较长的时间周期里，可能出现的“<strong>技术爆炸</strong>”，描述的也是技术线性推进过程中，在时间轴上的爆发。</p>
<p>或者说，技术的发展大体上都是有脉络的，是旧的技术不断积累和沉淀，为新的技术打下的良好的地基。</p>
<blockquote>
<p>关于技术如何演进这件事，推荐一本书——来自圣塔菲研究所的布莱恩·阿瑟撰写的《技术的本质》</p>
</blockquote>
<p>技术的渐进式发展，直接影响生产型企业也呈现渐进式发展——生产效率总是以一种相对稳定的方式进行提升，所以大多数情况下，同一时期内一个行业里的生产效率总是相近的，生产型企业之间的能力差异更多的是在资本层面（规模型经济）、管理层面，或者营销层面。</p>
<p>不过，这个规律放到营销这件事情上则大为不同了。</p>
<p>是的，营销的发展并不是营销手段的渐进提升，而是近乎完全不同的营销手段之间的更替的过程，这里把这种趋势称为“<strong>突变演进</strong>”。</p>
<p>例如，营销的重心从最早的报纸广告，快速演进到电视广告、综艺植入，再到互联网广告、新媒体营销；在渠道的营销层面，则是从层层代理商，到大型连锁超市，再到依赖电商平台，以及最近两年正大火的直播电商。</p>
<p>虽然营销领域在“突变演进”下也有一定的积累沉淀，而且在“突变”的间隔里，营销型企业也是以经验的积累努力提升营销效率，但纵观全局，起主导作用的营销手段依然都是“突变演进”的方式进化的——新的营销方式总能对旧有的营销方式形成绝对的优势。</p>
<p>幸或不幸，媒体行业、广告行业以及大部分的互联网企业，都属于营销型企业（赚的是生产型企业的营销费用）。所以这些行业里“眼见他起高楼，眼见他宴宾客，眼见他楼塌了”，都是时代的眼泪。纸媒转型成了新媒体，传统广告让位于互联网广告；互联网领域，谷歌百度一时风头正盛，到了移动互联网时代又让位给了 Facebook、微信；亚马逊和淘宝看似屹立不倒，抢的是线下传统渠道的营销费用；而短视频的崛起，让曾经的任何巨头都不敢轻视……这样的故事仍在这些领域中续写着。</p>
<p>这是最好的时代，也是最坏的时代。</p>
<p>营销的“突变演进”，带来了传统行业突变的可能性。一个企业（生产型）被另一个企业打败，可能不是因为它的技术能力不足，而是没能跟进到最新最“先进”的营销手段，导致不小心在历史舞台上落幕。</p>
<blockquote>
<p>我自己非常有感触的一件事情：我心中洽洽瓜子一直是第一名的休闲零嘴，也是大学期间常年的必备零食。但最近几年，要么是买了各路的网红零食，什么三只松鼠、良品铺子，要么是逛了周边的网红蛋糕店，买脏脏包、奶茶，甚至在网易严选之类的平台上屯糕点零食啥的，竟然都没机会想起来买一袋洽洽瓜子。</p>
</blockquote>
<p>打败恰恰瓜子的未必是更好吃的瓜子，或者更好吃的零食，只不过在流淌的时间里，不经意间被人遗忘，再回想起来时，已经成为了情怀。就好像儿时的北冰洋、熊猫雪糕、大大泡泡糖。</p>
<p>在这样的时代里，我们可以亲眼见证：两岁的完美日记打败了 112 年的巴黎欧莱雅和 73 年的雅诗兰黛；五岁的元气森林超过了不可一世的可口可乐和百事可乐；比旺旺年轻十几岁的三只松鼠线上市场占有率为 11.2%，而旺旺则不足 1%……</p>
<h2 id="营销的黑暗森林法则">营销的黑暗森林法则</h2>
<p>营销型企业唯一的价值在于其营销水平能帮助客户（生产型企业）比其他的营销者抢占到更多的市场份额，不论手段。</p>
<p>曾经的各地晚报上的广告段子再火，也挡不住纸媒的衰落；一个广告代理商哪怕把百度凤巢、淘宝直通车等优化到极点，但直播带货兴起之时，企业还是会把营销费用都网红，转向直播带货，减少广告平台的投入。</p>
<p>那直播带货会是终局吗？我们可以笑一笑，五年之后再来看这个话题。</p>
<p>营销世界的黑暗森林法则就是：<strong>没有“正确”的营销，只有更好的营销</strong>。</p>
<p>曾几何时，当大家拿着营销学的红宝书——科特勒的《营销管理》，学习宝洁的品牌战略，搭建和完善线下的供应商体系时，悄然崛起的并不是另一个宝洁，而是跟着电商平台一起成长起来的阿芙精油、韩都衣舍、三只松鼠、御泥坊、芳草集。</p>
<p>它们没有做曾经认为最正确的营销：打传统媒体广告、树立传统的品牌战略、构建完整的供应商体系，但相比传统营销，线上营销玩法是更好的营销，所以它们最终获得了更多的市场份额。</p>
<p>近些年，线上营销成为了主流，哪怕是传统的品牌商也都纷纷转型线上，都知道要新媒体营销， 三微一抖<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>，烧车钻展等等，但反倒是热闹的搞起线下营销的喜茶、瑞幸、泡泡玛特们脱颖而出。</p>
<p>甚至还有像拼多多这种，硬生生从不能做电商的社交流量上，搞出了一套“社交电商”的玩法，成为国内电商的第三极；vivo 和 oppo 则重金砸各类网络热门综艺节目，以异军突起之姿，顺利替代了“中华酷联”，已经将苹果挤出中国手机市场的前三；而已经有些由盛转衰的海底捞，则是靠着极致的服务成为餐饮行业的龙头。</p>
<p>这里似乎总在发生着“不讲武德”“乱拳打死老师傅”的故事——品牌们不停地学习新的营销玩法，但还是无可避免地被更新的一拨人挥舞着你没见过也看不懂的武器伤害着。</p>
<p>营销世界（营销型企业间的竞争）里，大厂们也都在焦虑着：因为短视频，腾讯在焦虑；因为拼多多，淘宝在焦虑；百度倒是可以佛了，正在焦虑的已经换成了今日头条和抖音。年轻的美团和拼多多也在焦虑，他们都急火火地进军了社区团购业务——他们是看明白了社区团购将是下一代的营销？未必。但是万一是呢？</p>
<p>年长者不得不杞人忧天，年轻者则做着异想天开一夜成名的梦。所以在营销的世界里，和《三体》中一片寂静的黑暗森林不同，这里的每个参与者都是一个发光体，并试图闪耀出更耀眼的光芒，沟通一片异常耀眼的黑暗森林，而且还将继续闪耀下去。</p>
<p>最后，也送给每个想在这片森林里闪耀的读者朋友一个问题：<strong>你正在为之奋斗的，是“正确”的营销，还是“更好”的营销</strong>？</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>严谨地说，这种情况发生在<strong>产能不是瓶颈，供给大于需求</strong>时，这是当下大部分行业的现状。&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>三微一抖是指：微信、微博、微淘，以及抖音&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
