<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>十年总结 on 拾柒读库</title>
    <link>https://blog.uglyboy.cn/tags/%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
    <description>Recent content in 十年总结 on 拾柒读库</description>
    <generator>Hugo -- 0.134.3</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Jan 2024 18:49:29 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.uglyboy.cn/tags/%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2023 年总结</title>
      <link>https://blog.uglyboy.cn/posts/2024/01/28/2023-%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 17:39:14 +0800</pubDate>
      <guid>https://blog.uglyboy.cn/posts/2024/01/28/2023-%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>2023 年总结，也是过去十年的总结</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>这是一份迟到的 2023 年总结，因为我一直在思考，如何总结这一年，想着想着，就成了十年总结了。</p>
<p>2023 年，我 38 岁——这是一个听起来让人彷徨的年纪，大部分这个年纪的人，这辈子能不能有伟大的成就，都早已成为了定数。回想起自己 18 岁时许下的人生愿景：我要改变这个世界！到了今天，也不清楚能否达成。</p>
</blockquote>
<h2 id="过去的-10-年">过去的 10 年</h2>
<p>恰好，我是从 13 年开始参加工作的。</p>
<p>过去这十年，我完成了从一个学生的身份向社会人的转换。这十年，很难说自己积累下了哪些丰富的工作经验——自己特例独行的工作方式，既没有在某个领域成为专业性的人才，也没有走向管理岗位，成为一个管理者。</p>
<p>所幸，这样的结果和我所期寄的人生是一样的：人生的每个阶段都不走重复的路，让自己的人生充满新的精彩。大学前的学生生涯，让自己满足了成为领域专家的奋斗过程；大学里的生活，则让自己完整的体会过了权利的悲喜。</p>
<p>所以这 10 年，我成为了一个探索者。而这个博客里，也承载了大部分自己的探索成果。我相信这些成果的价值，也有人认可这些成果的价值，可惜，这些终究是还未兑付的价值，依然谈不上改变世界。但这十年的探索已经足够我自己解答大部分人生或工作中遇到的疑问，和自己完成和解。</p>
<p>于是到了 2023 年的这个节点上，当我基本完成了系统理论的研究后，发现不再有那么多理不清的方向性问题了。也是时候跟这十年的自己做一个告别，走向新的十年了。</p>
<h2 id="大模型的世界">大模型的世界</h2>
<p>新的征程里，有别于过去，自己想扎下根来，实打实的做一些具体的事情。谈不好这个事情会是什么，或许是曾经在学校时的小愿望——成为一个独立开发者，赚些小钱，做让自己开心的工作。</p>
<p>还没想出来做什么，所以就跟着谷阿姨，先做些“擅长”的事情——基于大模型做点啥。最初的课题，是大模型相关的数学。</p>
<p>曾经一直遗憾自己本科数学没有学好，但这一年做大模型数学研究的经历，让自己发现，或许数学真的是一种天赋。哪怕高级的数学工具自己没能学好，没能掌握好，但数学的感觉并不完全依赖于数学工具。也就是说，一个数学博士，其数学领域的理解并不一定比一个数学爱好者更加深刻。</p>
<p>但<strong>深刻</strong>，才是数学最美好的东西。一个看起来平平无奇的定理，竟然在很遥远的地方得到了重要的应用，这才是数学之美。所以数学很严谨，但是数学并不是一门枯燥的学科，而是一门充满创意的学科。</p>
<p>或许如果当年的自己能够更加坚持，真的有可能在数学生取得更大的成就。当然，这件事从最初就不是自己的梦想罢了。</p>
<p>曾经自己梦想成为一名天文学家，探索这个宇宙最大的未知。现在，大模型的世界里，或许可以圆自己这个梦。</p>
<h2 id="生活">生活</h2>
<p>悠悠也 3 岁了。她可爱的样子，一定是我上辈子的恋人！</p>
<p>研究了种种理论后发现，快乐的生活才是人生的真谛！工作需要是这种快乐生活的拼板，而不是全部。</p>
<p>所以我依旧玩《原神》，依旧看爽文，看精品电视剧。只要依然让我快乐，这些就是生活中最重要的部分。</p>
<p>房贷还完后，又给爸妈在北京置办了新家，估计今年就可以装修入住了。感觉生活的一切都渐渐有了安稳的模样，或许这就是人生慢慢淡然下来的状态吧。</p>
<p>总觉得自己比常人早熟些，可能因此，更早的有了“四十不惑”的心境吧。这样挺好的。</p>
<h2 id="结尾">结尾</h2>
<p>工作后，许久许久都不再写日志了。感觉在这个变化的世界中，似乎没有太多的东西值得被记录下来，而自己的心境，也似乎早就有些宠辱不惊了。</p>
<p>与其用文字表达心情，似乎不如让事实记录一切。如果未能留下什么，那也都是不值一提的小事了。</p>
<p>于是这份 2023 年的总结就算完成了。感谢这十年的岁月，是充实和精彩的十年；也希望未来也将会继续充实和精彩。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
